\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage[colorlinks=false,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Caja de sugerencia IA
\tcbset{
  iabox/.style={
    enhanced,
    colback=blue!4!white,
    colframe=blue!60!black,
    fonttitle=\bfseries\small,
    title={Sugerencia IA},
    attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=4mm},
    boxed title style={colback=blue!60!black, colframe=blue!60!black},
    top=4mm
  }
}

\begin{document}

% ---- PORTADA ----
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{3cm}

  {\Large\scshape Instituto de Matemática y Ciencias Afines}\\[0.4cm]
  {\large\scshape IMCA}\\[0.3cm]
  \noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}\\[0.6cm]

  {\Huge\bfseries Estructuras Algebraicas}\\[0.4cm]
  {\large Notas de clase --- Álgebra}\\[0.2cm]
  \noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

  \vfill

  \begin{flushleft}
    \large
    \textbf{Estudiante:} Gerald\\[0.3cm]
    \textbf{Semestre:} 2026-I\\[0.3cm]
  \end{flushleft}

  \vfill

  \begin{center}
    \normalsize\color{gray}
    Texto transcrito a \LaTeX\ desde imagen por
    \href{https://chatgpt.com/es-419/pricing/}{\textbf{ChatGPT Pro}}\\[0.2cm]
    sugerencias por
    \href{https://claude.com/pricing}{\textbf{Claude Max}}
  \end{center}
  \vspace{1cm}
\end{titlepage}
% ---- FIN PORTADA ----

\section*{Estructuras algebraicas}

Las estructuras algebraicas que estudiaremos principalmente son los grupos, anillos y módulos.
Todas estas estructuras se engloban en las llamadas álgebras universales.

Sea
\[
\mathbb{N}=\{0,1,2,3,\dots\}
\]
el conjunto de los números naturales.

Sea $A$ un conjunto.

Para cada $n\in\mathbb{N}$ definimos una operación $n$-aria sobre $A$ como una función:
\[
\omega:A^n\to A
\]

donde:
\[
A^n=A\times A\times \cdots \times A \quad (n \text{ veces})
\]

Por convención:
\[
A^0 \text{ es un conjunto unitario}, \qquad A^1=A
\]

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
$n$ & operación & tipo \\
\hline
0 & 0-aria & $\{*\}\to A$ \\
1 & 1-aria & $A\to A$ \\
2 & binaria & $A\times A\to A$ \\
3 & ternaria & $A\times A\times A\to A$
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Obs:} Dar operaciones 0-arias sobre $A$ equivale a dar elementos de $A$.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{¿Por qué una operación 0-aria ``equivale a dar un elemento''?}

Una función $\omega:\{*\}\to A$ queda totalmente determinada por la imagen del único punto $*$, es decir, por $\omega(*)\in A$. Por tanto hay una biyección canónica:
\[
  \operatorname{Func}(\{*\},A) \;\longleftrightarrow\; A, \qquad \omega \;\mapsto\; \omega(*).
\]
En la práctica, las operaciones 0-arias son los \emph{elementos distinguidos} de la estructura (neutro $e$, cero $0$, etc.). Esta perspectiva unifica la definición de constantes con la de operaciones dentro del marco de álgebras universales.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Operación binaria}

Sea:
\[
\omega:A\times A\to A
\]

Se dice asociativa si:
\[
\omega(\omega(a,b),c)=\omega(a,\omega(b,c)) \quad \forall a,b,c\in A
\]

Notación usual:
\[
a\cdot b=\omega(a,b)
\]

\[
(a\cdot b)\cdot c=a\cdot(b\cdot c)
\]

Un conjunto no vacío $A$ junto con una operación binaria asociativa es llamado \textbf{semigrupo}.

\textbf{Def:} Un conjunto $A$ con una operación binaria es llamado \textbf{magma}.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Jerarquía de estructuras con una operación binaria:}
\[
  \text{Magma} \supset \text{Semigrupo} \supset \text{Monoide} \supset \text{Grupo} \supset \text{Grupo abeliano}
\]
Cada inclusión agrega un axioma:
\begin{itemize}
  \item Magma $\to$ Semigrupo: asociatividad.
  \item Semigrupo $\to$ Monoide: existencia de neutro.
  \item Monoide $\to$ Grupo: todo elemento es invertible.
  \item Grupo $\to$ Grupo abeliano: conmutatividad.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Ejemplo}

Sea:
\[
A=M_{2\times2}(\mathbb{Z})
\]

Definimos:
\[
\omega(M,N)=MN-NM
\]

\textbf{¿Es asociativa?} No.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Contraejemplo explícito de no-asociatividad:}

Tomemos:
\[
  A=\begin{pmatrix}1&0\\0&0\end{pmatrix},\quad
  B=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},\quad
  C=\begin{pmatrix}0&0\\1&0\end{pmatrix}.
\]

Calculamos $\omega(A,B)=AB-BA$:
\[
  AB=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix},\quad
  BA=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix},\quad
  \omega(A,B)=\begin{pmatrix}0&1\\0&0\end{pmatrix}.
\]

Luego $\omega(\omega(A,B),C)=\omega(B,C)=BC-CB$:
\[
  BC=\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix},\quad
  CB=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix},\quad
  \omega(B,C)=\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}.
\]

Por otro lado, $\omega(B,C)$ ya está calculado. Ahora $\omega(A,\omega(B,C))=\omega(A,C')$ con $C'=\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}$:
\[
  AC'=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix},\quad
  C'A=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix},\quad
  \omega(A,C')=\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}.
\]

Como $\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}\neq\begin{pmatrix}0&0\\0&0\end{pmatrix}$, la operación \emph{no es asociativa}. $\square$

\medskip
\textbf{Nota:} Esta operación es el \emph{conmutador} de matrices, denotado $[M,N]=MN-NM$. Es la operación fundamental de las \emph{álgebras de Lie}. Satisface la \emph{identidad de Jacobi} en lugar de asociatividad:
\[
  [[A,B],C]+[[B,C],A]+[[C,A],B]=0.
\]
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Elemento neutro}

\textbf{Def:} Un elemento $e\in A$ es llamado neutro si:
\[
e\cdot a=a=a\cdot e \quad \forall a\in A
\]

Ejemplo:
En $M_{2\times2}(\mathbb{Z})$, con el producto de matrices, la identidad es el elemento neutro.

\textbf{Def:} Un monoide es un semigrupo con un elemento neutro.

Ejemplo:
\[
(M_{2\times2}(\mathbb{Z}),\cdot,I)
\]
es un monoide.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Neutros laterales:} Nótese que la definición exige $e\cdot a = a = a\cdot e$ (neutro \emph{bilateral}). Pueden existir neutros solo por la izquierda o solo por la derecha sin ser neutros bilaterales. Sin embargo, si $e_L$ es neutro por la izquierda y $e_R$ es neutro por la derecha, entonces:
\[
  e_L = e_L \cdot e_R = e_R,
\]
de modo que coinciden y son un único neutro bilateral.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Conmutatividad}

\textbf{Def:} Un magma $A$ es conmutativo (abeliano) si:
\[
a\cdot b=b\cdot a \quad \forall a,b\in A
\]

Ejemplo:
\[
(\mathbb{N},+,0), \quad (\mathbb{N},\cdot,1)
\]

Son monoides abelianos distintos.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{¿Por qué son ``distintos'' estos monoides?}

Son estructuralmente distintos como monoides (no isomorfos): en $(\mathbb{N},+,0)$ la operación es la suma y el neutro es $0$; en $(\mathbb{N},\cdot,1)$ la operación es el producto y el neutro es $1$. Más aún, en $(\mathbb{N},\cdot,1)$ el elemento $0$ no es invertible (no existe $n\in\mathbb{N}$ con $0\cdot n=1$), mientras que en $(\mathbb{N},+,0)$ tampoco hay invertibles salvo el propio $0$. Ninguno de los dos es grupo.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Unicidad del neutro}

Ejercicio: Probar que el elemento neutro es único.

\textbf{Sol:}
Sean $e,e'$ neutros:
\[
e=e\cdot e'=e'
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Prueba con más detalle:}

Supongamos que $e$ y $e'$ son ambos elementos neutros de $(A,\cdot)$.
\begin{itemize}
  \item Como $e$ es neutro: $e \cdot e' = e'$.
  \item Como $e'$ es neutro: $e \cdot e' = e$.
\end{itemize}
Por tanto $e = e \cdot e' = e'$. \quad$\square$

Esta demostración solo usa que cada elemento actúa como neutro \emph{bilateral}; no requiere asociatividad.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Elemento inverso}

\textbf{Def:} Un elemento $a\in A$ es invertible si existe $b\in A$ tal que:
\[
ab=e=ba
\]

En este caso $b$ es el inverso de $a$.

\textbf{Notación:}
\[
a^{-1}=b
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Inversos laterales en semigrupos:} En un semigrupo con neutro (monoide) basta pedir inversos \emph{bilaterales}. En un grupo se puede demostrar que si $ab=e$ \emph{y} $ba=e$, entonces $b=a^{-1}$. Pero ojo: en un monoide general, la existencia de un inverso por la izquierda no implica la existencia de un inverso por la derecha. Un clásico contraejemplo es el monoide de funciones $f:\mathbb{N}\to\mathbb{N}$ con la composición: la función $s(n)=n+1$ (sucesor) tiene inverso por la izquierda ($\pi(0)=0$, $\pi(n)=n-1$ para $n\geq 1$) pero no por la derecha.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Unicidad del inverso}

Ejercicio: Probar que el inverso es único.

\textbf{Sol:}

Si:
\[
ab=e=ba, \quad ab'=e=b'a
\]

Entonces:
\[
b=b\cdot e=b(ab')=(ba)b'=e b'=b'
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Corolario útil:} De la misma cadena de igualdades se deduce la identidad
\[
  (ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1},
\]
que vale en todo grupo. La demostración es:
\[
  (ab)(b^{-1}a^{-1}) = a(bb^{-1})a^{-1} = a e\, a^{-1} = aa^{-1} = e,
\]
y análogamente por la izquierda. Este hecho, conocido como \emph{regla del calcetín-zapato}, es de uso frecuente.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Ejemplo matrices (invertibilidad)}

Ejemplo: $2I$ no es invertible en
\[
(M_{2\times2}(\mathbb{Z}),\cdot)
\]

aunque:
\[
\det(2I)=4\neq 0
\]

\textbf{Demostración:}

Supongamos que $2I$ es invertible. Entonces existe $N$ tal que:
\[
(2I)N=I
\]

\[
2N=I \Rightarrow N=\frac{1}{2}I
\]

Pero:
\[
\frac{1}{2}\notin \mathbb{Z}
\]

Contradicción. Luego $2I$ no es invertible.

\textbf{Obs:}
\[
(M_{2\times2}(\mathbb{Z}),+) \text{ es grupo}
\]

\[
(M_{2\times2}(\mathbb{Z}),\cdot) \text{ no es grupo}
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Caracterización de invertibles en $M_{2\times2}(\mathbb{Z})$:}

En $M_{n\times n}(\mathbb{Z})$, una matriz $M$ es invertible como elemento del monoide $(M_{n\times n}(\mathbb{Z}),\cdot)$ si y solo si $\det(M)\in\{1,-1\}$.

\textbf{Razón:} si $MN=I$ con $M,N\in M_{n\times n}(\mathbb{Z})$, tomando determinantes: $\det(M)\det(N)=1$ con $\det(M),\det(N)\in\mathbb{Z}$, luego ambos deben ser $\pm 1$. Recíprocamente, la fórmula de la matriz adjunta da $M^{-1}=\frac{1}{\det M}\operatorname{adj}(M)$, que pertenece a $M_{n\times n}(\mathbb{Z})$ precisamente cuando $\det M=\pm 1$.

El conjunto de estas matrices forma el \emph{grupo lineal especial} $SL_n(\mathbb{Z})$ (para determinante $1$) y el \emph{grupo lineal general} $GL_n(\mathbb{Z})$ (para determinante $\pm 1$).
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Grupo}

\textbf{Def:} Un monoide donde todos sus elementos son invertibles es llamado \textbf{grupo}.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Ejemplos básicos de grupos:}
\begin{itemize}
  \item $(\mathbb{Z},+,0)$: grupo abeliano. Inverso de $n$: $-n$.
  \item $(\mathbb{Q}\setminus\{0\},\cdot,1)$: grupo abeliano. Inverso de $p/q$: $q/p$.
  \item $(GL_n(\mathbb{R}),\cdot,I)$: grupo (no abeliano para $n\geq 2$). Inverso: matriz inversa.
  \item $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z},+,[0])$: grupo abeliano finito de orden $n$.
\end{itemize}

\textbf{Axiomas equivalentes (presentación alternativa):} Un grupo es un par $(G,\cdot)$ donde $\cdot$ es asociativa y se cumplen:
\begin{enumerate}
  \item Existe $e\in G$ con $e\cdot a=a$ para todo $a$ (\emph{neutro por la izquierda}).
  \item Para cada $a$ existe $b$ con $b\cdot a=e$ (\emph{inverso por la izquierda}).
\end{enumerate}
Estos dos axiomas implican los bilaterales. Esto simplifica algunas verificaciones.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Ejemplo}

Sea $X$ un conjunto no vacío:
\[
\text{Biy}(X)=\{f:X\to X \mid f \text{ biyectiva}\}
\]

Entonces:
\[
(\text{Biy}(X),\circ) \text{ es grupo}
\]

Si $|X|=n$:
\[
\Sigma_n=(\text{Biy}(X),\circ)
\]

\[
|\Sigma_n|=n!
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Verificación de que $(\operatorname{Biy}(X),\circ)$ es grupo:}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Cierre:} Si $f,g$ son biyecciones, $f\circ g$ también lo es.
  \item \textbf{Asociatividad:} La composición de funciones siempre es asociativa: $(f\circ g)\circ h = f\circ(g\circ h)$.
  \item \textbf{Neutro:} La identidad $\operatorname{id}_X:x\mapsto x$ es biyectiva y cumple $f\circ\operatorname{id}_X=f=\operatorname{id}_X\circ f$.
  \item \textbf{Inverso:} Toda biyección $f$ tiene inversa $f^{-1}$ que también es biyección, con $f\circ f^{-1}=\operatorname{id}_X=f^{-1}\circ f$.
\end{enumerate}

\textbf{Notación:} $\Sigma_n$ se llama el \emph{grupo simétrico} de grado $n$. Todo grupo finito de orden $n$ se puede incrustar en $\Sigma_n$ (\emph{Teorema de Cayley}).

\textbf{Teorema de Cayley (enunciado):} Todo grupo $G$ es isomorfo a un subgrupo de $\operatorname{Biy}(G)$. El isomorfismo envía $g\mapsto \lambda_g$ donde $\lambda_g(x)=gx$ (multiplicación por la izquierda).
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Álgebras universales}

Sea $\Omega$ un conjunto y:
\[
a:\Omega\to\mathbb{N}
\]

Definimos:
\[
\Omega(n)=\{\omega\in\Omega \mid a(\omega)=n\}
\]

\textbf{Def:} Una $\Omega$-álgebra es una terna:
\[
(A,\Omega,\varphi)
\]

donde:
\[
\varphi=\{\varphi_n\}
\]

\[
\varphi_n:\Omega(n)\to \text{Func}(A^n,A)
\]

\textbf{Abuso de notación:}
\[
(A,\Omega,\varphi)\equiv (A,\varphi)
\]

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Intuición del tipo $\Omega$:}

El conjunto $\Omega$ es el \emph{tipo de similitud} o \emph{signatura} de la álgebra. Cada $\omega\in\Omega$ es un \emph{símbolo de operación} y $a(\omega)$ es su \emph{aridad}. La función $\varphi$ asigna a cada símbolo una operación concreta sobre $A$.

\medskip
\textbf{Ejemplos de signaturas:}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l}
Estructura & $\Omega$ & aridades \\\hline
Grupo & $\{\cdot,{}^{-1},e\}$ & $2,1,0$ \\
Anillo & $\{+,\cdot,-,0,1\}$ & $2,2,1,0,0$ \\
Módulo sobre $R$ & $\{+,-,0\}\cup\{r\cdot\}_{r\in R}$ & $2,1,0,1,\dots$ \\
Retículo & $\{\vee,\wedge\}$ & $2,2$
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Homomorfismos:} Un homomorfismo de $\Omega$-álgebras $(A,\varphi)\to(B,\psi)$ es una función $h:A\to B$ que \emph{preserva todas las operaciones}: para cada $\omega\in\Omega(n)$ y $a_1,\dots,a_n\in A$,
\[
  h(\varphi(\omega)(a_1,\dots,a_n)) = \psi(\omega)(h(a_1),\dots,h(a_n)).
\]
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Interpretación}

Magma:
\[
(A,\cdot)
\]

Monoide:
\[
(A,\cdot,e)
\]

Grupo:
\[
(G,\cdot,^{-1},e)
\]

\begin{itemize}
\item $\cdot$ : binaria
\item $^{-1}$ : 1-aria
\item $e$ : 0-aria
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{¿Por qué incluir ${}^{-1}$ como operación 1-aria en la signatura del grupo?}

Desde el punto de vista de álgebras universales conviene que la signatura capture \emph{toda} la estructura. Si solo ponemos $\Omega=\{\cdot,e\}$, los grupos son monoides con propiedad extra (no una clase definida puramente por ecuaciones en esa signatura). Al añadir ${}^{-1}$ como operación 1-aria, los grupos pasan a ser una \emph{variedad ecuacional}: quedan definidos por las identidades
\[
  (x\cdot y)\cdot z = x\cdot(y\cdot z),\quad e\cdot x=x,\quad x\cdot e=x,\quad x\cdot x^{-1}=e,\quad x^{-1}\cdot x=e,
\]
lo cual permite aplicar el \emph{Teorema de Birkhoff} y toda la teoría de variedades.
\end{tcolorbox}

%--------------------------------------------------
\section*{Ejemplo final: espacio vectorial}

Sea $K$ un cuerpo y $V$ un espacio vectorial.

\[
+:V\times V\to V
\quad (u,v)\mapsto u+v
\]

\[
w_\alpha:V\to V
\quad v\mapsto \alpha v
\]

\[
0\in V
\]

Entonces:
\[
(V,+,\{w_\alpha\}_{\alpha\in K},0)
\]

es un álgebra universal.

\begin{tcolorbox}[iabox]
\textbf{Signatura del espacio vectorial:}

La familia $\{w_\alpha\}_{\alpha\in K}$ es una colección de operaciones 1-arias parametrizada por $K$, una por cada escalar. La signatura es:
\[
  \Omega = \{+\} \cup \{w_\alpha\}_{\alpha\in K} \cup \{0\},
\]
con aridades $2$, $1$ (para cada $\alpha$) y $0$ respectivamente.

\textbf{Axiomas como ecuaciones en esta signatura:}
\begin{itemize}
  \item $(V,+,0)$ es grupo abeliano.
  \item $w_1(v)=v$.
  \item $w_\alpha(w_\beta(v))=w_{\alpha\beta}(v)$.
  \item $w_\alpha(u+v)=w_\alpha(u)+w_\alpha(v)$.
  \item $w_{\alpha+\beta}(v)=w_\alpha(v)+w_\beta(v)$.
\end{itemize}
Estos son exactamente los axiomas de espacio vectorial escritos como identidades en la signatura $\Omega$. Esto muestra que los $K$-espacios vectoriales forman una variedad ecuacional (para $K$ fijo).

\medskip
\textbf{Diferencia con módulos:} Si $K$ es solo un anillo (no necesariamente cuerpo), la misma construcción da la noción de \emph{$K$-módulo}, que es la generalización natural de espacio vectorial al contexto de anillos.
\end{tcolorbox}

\end{document}
